\chapter{Nasazení}
V~rámci mé bakalářské práce bylo mým úkolem nasadit instanci mého pluginu na Raspberry Pi z~laboratoře 3D tisku na FIT ČVUT v~Praze. Tato instance pluginu musí používat autorizační server ČVUT. S~vedoucím mé bakalářské práce jsem se domluvil, že nasadím instanci pluginu na čtyři Raspberry Pi.

Nejprve jsem se to rozhodl nasadit pouze na jedno testovací Raspberry Pi. Zde jsem narazil na problém, že toto Raspberry Pi využívalo starou verzi OctoPrintu a také starou verzi OctoPi. OctoPi je operační systém založení na Raspianu.\cite{octoprint} Tyto verze ještě nepodporovaly správnou instalaci pluginů do OctoPrintu a proto jsem dané Raspberry Pi přeinstalovat na správnou verzi OctoPrintu. 

\section{Instalace}

Po přeinstalování na správnou verzi OctoPrintu byla instalace pluginu jednoduchá. Ve webovém rozhraní OctoPrintu jsem přidal uživatele s~mým přihlašovacím jménem. Při prvním nasazením jsem použil konfiguraci pro autorizační server GitHubu. Na GitHubu jsem si ještě upravil přesměrovací adresu na dané Raspberry Pi -- \texttt{printer15.local}.

Do OctoPrintu jsem poté přes uživatelské rozhraní přidal uživatele s~mým přihlašovacím jménem na GitHub a právy admina. To jsem udělal proto, abych nemusel upravovat konfiguraci uživatelů v~\texttt{users.yaml} ručně. Dále jsem ručně přes čtečku SD karet přidal do konfiguračního souboru správné nastavení pro plugin. Ukázku konfigurace pro GitHub naleznete na ukázce kódu \ref{code:priklad_konfigurace}.

Po novém startu OctoPrintu jsem přes uživatelské rozhraní nainstaloval plugin. Instalace pluginů v~OctoPrintu není obtížná, protože stačí zkopírovat adresu balíčku pro plugin a ten se poté v~uživatelském rozhraní nainstaluje pomocí utility pip.

Po úspěšné instalaci je znovu vyžadován restart aplikace OctoPrint, a jakmile se tak stalo, bylo v~uživatelském rozhraní možno vidět, že plugin byl nainstalován správně. Zbylo tedy akorát plugin vyzkoušet přihlášením. Přihlásil jsem se tedy přes autorizační server GitHub a byl jsem do rozhraní OctoPrintu přihlášen svým uživatelským jménem.

Vyzkoušet plugin měl možnost i bývalý vedoucí 3D laboratoře Ing. Marek Žehra, který si plugin chválí.

\section{Nasazení na Raspberry Pi}
S vedoucím mé bakalářské práce jsme se dohodli, že nasadím plugin na čtyři 3D tiskárny. Některá Raspberry Pi v~sobě opět obsahovala starší verze OctoPrintu, dvě z~nich obsahovali verzi 1.3.2, která by už měla přidávání pluginů podporovat.

Pluginy byly otestované na verzi 1.3.8, tak jsem se rozhodl, že OctoPrint v~Raspberry Pi přeinstaluji na novější verzi. U~dvou tiskáren to šlo přímo z~uživatelského rozhraní, ale u~dalších dvou se musela nová verze OctoPrintu přidat ručně. Pomocí SSH jsem se tedy přihlásil k~jednotlivým tiskárnám a manuálně tiskárny převedl na novější verzi.

Nejprve jsem připravil konfigurační soubory pro jednotlivé 3D tiskárny. Pro každou z~tiskáren v~tento moment existují konfigurace dvě -- pro přihlašování v~3D laboratoři a pro učebnu 3D tisku. Konfigurační soubory upravoval pomocí SSH. Příklad konfigurace pluginu pro autorizaci přes OAuth 2.0 naleznete v ukázce kódu \ref{code:fit_config}.

\begin{listing}
\inputminted[fontsize=\small]{yaml}{code_examples/config_fit.yaml}
\caption{Příklad konfiguračního souboru pro FIT ČVUT}
\label{code:fit_config}
\end{listing}

Na první dvě tiskárny byla instalace bezproblémová. U~druhých dvou zabralo hodně času vylepšování OctoPrintu na novější verzi. Žádné větší problémy při nasazování pluginu nebyly a proto považuji plugin do aplikace OctoPrint, jehož pomocí se uživatel do webového rozhraní aplikace může přihlásit přes protokol OAuth 2.0, za hotový.
